
\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-116.png}
\caption{Ejemplo 116.
Sylvestro di Ganassi,
\textit{Fontegara},
Venecia, 1535,
demostración de especies de trino.
\label{ex8-116}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-117.png}
\caption{Ejemplo 117.
Diego Ortiz,
\textit{Trattado},
Roma, 1553,
demostración de las notas del trino
[se sobreentiende el ligado;
ver f. 3r, `con un solo golpe de arco'].
\label{ex8-117}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-118.png}
\caption{Ejemplo 118.
Giovanni Luca Conforti,
\textit{Breve et facile maniera d'essercitarsi a far passaggi},
Roma, 1593, trino escrito.
\label{ex8-118}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-119.png}
\caption{Ejemplo 119.
Giulio Caccini
\textit{Euridice},
1600,
divisiones finalizando
(a) con un trino escrito;
(b) con un trino implícito
(llamado \textit{groppo} por Caccini).
\label{ex8-119}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-120.png}
\caption{Ejemplo 120.
Girolamo Diruta,
\textit{Il Transilvano},
Venecia, 1610, trino \textit{accelerando}.
\label{ex8-120}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

La intención del ejemplo 120
(figura \ref{ex8-120})
es evidentemente acelerar el trino en forma gradual,
al igual que en el ejemplo 121
(figura \ref{ex8-121}).

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-121.png}
\caption{Ejemplo 121.
Claudio Monteverdi,
\textit{Orfeo},
1607, Acto III,
trino \textit{accelerando}.
\label{ex8-121}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-122.png}
\caption{Ejemplo 122.
Biagio Marini,
`Sonata per l'organo e Violino ò Cornetto',
en sus
\textit{Sonate, Symphonie, Canzoni} \ldots{}
Op. 8, Venecia, 1629,
trino escrito con figuras medidas
pero, probablemente,
con la intención de que sea interpretado
como es usual,
mediante repercusiones sin medida ni cuenta exacta,
como tal vez lo confirma en este caso la indicación
\textit{groppo} (trino).
\label{ex8-122}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-123.png}
\caption{Ejemplo 123.
Playford,
\textit{Introduction},
Londres, 1654, %(1660 on)
tabla de ornamentos, trino.
\label{ex8-123}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

El trino del ejemplo 123
(figura \ref{ex8-123})
es un trino sin preparación
a menos que la negra que lo precede (G)
se ejecute ligada a la primera nota del trino\ndelt{es decir, mediante una ligadura de prolongación.},
en cuyo caso se trataría de un trino con preparación,
constituyendo la negra (G) la nota de preparación
(una manera muy habitual de interpretar este ornamento).

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-124.png}
\caption{Ejemplo 124.
Jean Rousseau,
\textit{Traité de la viole},
París, 1687, págs. 99--100.
\textit{double cadence};
(a) escritura de Rousseau;
(b) explicación de Rousseau;
(c) mi propia explicación del compás previo,
%que Rousseau no incluye en su explicación.
que en el texto de Rousseau no está del todo desarrollado.
\label{ex8-124}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-125.png}
\caption{Ejemplo 125.
D'Anglebert,
\textit{Pièces de Clavecin},
París, 1689.
\label{ex8-125}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-126.png}
\caption{Ejemplo 126.
Purcell (o su editor),
\textit{Lecciones} póstumas,
Londres, 1696,
trinos sin y con preparación.
\label{ex8-126}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-127.png}
\caption{Ejemplo 127.
August Kühnel,
\textit{Sonate ô Partite ad una ô due Viole da gamba, con il basso continuo},
Cassel, 1698, No. 1, c. 14,
trinos simultáneos en segundas consecutivas
(simplemente tocarlos con decisión).
\label{ex8-127}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-128.png}
\caption{Ejemplo 128.
François Couperin,
\textit{Pièces de Clavecin},
París, 1713,
trinos
(mis interpretaciones).
\label{ex8-128}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-129.png}
\caption{Ejemplo 129.
Jean-Philippe Rameau,
\textit{Pièces de Clavecin},
París [1724],
Tabla de Ornamentos,
trino sin preparación,
trino con preparación
y trino con terminación (\textit{doble cadencia}).
\label{ex8-129}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-129b.png}
\caption{
`La nota ligada (\textit{liée}) a la que lleva un Trino o Mordente,
sirve de comienzo para cada uno de estos ornamentos.'
\label{ex8-129b}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-130.png}
\caption{Ejemplo 130.
Vincenzo Manfredini,
\textit{Regole armoniche},
Venecia, 1775, pág. 27,
comienzo del trino en la nota superior,
normalmente escrita por separado.
\label{ex8-130}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-131.png}
\caption{Ejemplo 131.
C. P. E. Bach,
\textit{Essay},
Berlín, 1753, II, ii, 9,
nota auxiliar superior escrita aquí para el trino
(si bien normalmente no se escribe)
con el propósito de indicar la necesidad de comenzar el trino con esta nota
aún cuando la nota anterior lleva la misma altura;
(a) mi interpretación aproximada de acuerdo con la primer alternativa que ofrece Marpurg en \textit{(277)};
(b) mi interpretación aproximada de acuerdo con la segunda alternativa que ofrece Marpurg en \textit{(277)}.
\label{ex8-131}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-132.png}
\caption{Ejemplo 132.
C. P. E. Bach,
\textit{Essay},
Berlín, 1753, II, iii, 30,
`el medio trino o \enquote{con rebote}
(\textit{halbe oder Prall-Triller})',
tal como aparece en su Tabla IV, Figura XLV;
(b) el contexto hace que el \textit{Pralltriller}
se convierta en \textit{Schneller} (`espasmódico')%\ndelt{\enquote{the jerky one} en el original.}
cuando el tempo es rápido,
Tabla IV, Figura XLVIII;
(c) muestra cómo se lo debe interpretar si el tempo es rápido;
(d) para un tempo no tan rápido.
\label{ex8-132}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-133.png}
\caption{Ejemplo 133.
George Frideric Handel,
Sonata en Do mayor para Viola da Gamba y Clavecín
(realización del propio Handel),
(a) 1er mov., c. 2, trino escrito para el clavecín mediante el signo de apoyatura;
(b) c. 4, trino para la viola da gamba indicado mediante el signo de trino;
(c) final, trinos en décimas entre el clave y la gamba, escritos de diferente forma pero con la intención de que sean ejecutados idénticamente.
\label{ex8-133}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-134.png}
\caption{Ejemplo 134.
J. S. Bach,
\textit{La Pasión según San Mateo},
`Erbarme dich',
signo de apoyatura probablemente indicando trino.
\label{ex8-134}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-135.png}
\caption{Ejemplo 135.
Leopold Mozart,
\textit{Violinschule},
Augsburgo, 1756, X, 6,
trino terminado con nota de anticipación.
\label{ex8-135}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-136.png}
\caption{Ejemplo 136.
Henri-Louis Choquel,
\textit{La musique rendue sensible par la méchanique},
París, 1759, y ed. de 1762, p. 166,
trino con preparación,
(a) notación de Choquel;
(b) tal como ilógicamente lo ilustró Choquel;
(c) aproximadamente como yo lo interpretaría según las instrucciones escritas de Choquel.
\label{ex8-136}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-137.png}
\caption{Ejemplo 137.
J.-J. Rousseau,
\textit{Dict.},
París, 1768, Lámina B,
trino con preparación muy extensa
(su interpretación seguida de la mía).
\label{ex8-137}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-138.png}
\caption{Ejemplo 138.
(a) Preparación no indicada;
(b) preparación indicada incorrectamente;
(c) interpretación aproximada \textit{non legato} (N. del T.: ``detached'': separado, suelto);
(d) interpretación aproximada \textit{legato} (los ejemplos son míos).
\label{ex8-138}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-139.png}
\caption{Ejemplo 139.
(a) Resolución no indicada;
(b) resolución indicada incorrectamente, pero indicando con seguridad un trino;
(c) resolución indicada aproximadamente, sugiriendo un trino en forma aún más convincente;
(d) interpretación para todos los casos anteriores (los ejemplos son míos).
\label{ex8-139}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics{lilypond/Ex8-140.png}
\caption{Ejemplo 140.
(a) Cadencia indicada como dominante 5-3 a tónica 5-3;
(b) trino aplicando el dominante 5-4;
(c) trino aplicando el dominante 6-3;
(d) trino aplicando el dominante 6-4
(los ejemplos son míos).
\label{ex8-140}}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

